{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "06bd9d14",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 非参数 Delta 方法\n",
    "\n",
    "## 影响函数\n",
    "\n",
    "若 $ T $ 是分布函数 $ F $ 的一个统计泛函，则 $ T $ 在 $ F $ 沿方向 $ G $ 的 Gâteaux 导数为 \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    L_F(G) := \\lim_{\\epsilon \\to 0} \\frac{T((1-\\epsilon)F + \\epsilon G) - T(F)}{\\epsilon}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "如果 $ G = \\delta_x $ 是在 $ x $ 的一个点概率，那么记 $ L_F(x) := L_F(\\delta_x) $，并称 $ L_F(x) $ 为影响函数。这样，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    L_F(x) = \\lim_{\\epsilon \\to 0} \\frac{T((1-\\epsilon)F + \\epsilon \\delta_x) - T(F)}{\\epsilon}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "经验影响函数定义为 $ \\hat{L}(x) = L_{\\hat{F}_n}(x) $，于是\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\hat{L}(x) = \\lim_{\\epsilon \\to 0} \\frac{T((1-\\epsilon)\\hat{F}_n + \\epsilon \\delta_x) - T(\\hat{F}_n)}{\\epsilon}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "对于分布函数 $ F $ 明确的情况，可以省略影响函数的下标 $ F $。\n",
    "\n",
    "## 影响函数的性质\n",
    "\n",
    "令 $ T(F) = \\int a(x) \\text{d} F(x) $ 为一个线性泛函，那么\n",
    "\n",
    "1. $ L_F(x) = a(x) - T(F) $ 且 $ \\hat{L}(x) = a(x) - T(\\hat{F}_n) $。\n",
    "\n",
    "    这是因为\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "    \\begin{aligned}\n",
    "        L_F(x) & = \\lim_{\\epsilon \\to 0} \\frac{T((1-\\epsilon)F + \\epsilon \\delta_x) - T(F)}{\\epsilon}\n",
    "        \\\\ & = \\lim_{\\epsilon \\to 0} \\frac{\\int a(x) \\text{d}((1-\\epsilon)F + \\epsilon \\delta_x)(x) - T(F)}{\\epsilon}\n",
    "        \\\\ & = \\lim_{\\epsilon \\to 0} \\frac{(1-\\epsilon) \\int a(x) \\text{d}F(x) + \\epsilon \\int a(x) \\text{d}\\delta_x(x) - T(F)}{\\epsilon}\n",
    "        \\\\ & = a(x) - T(F).\n",
    "    \\end{aligned}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    同理 $ \\hat{L}(x) = a(x) - T(\\hat{F}_n) $ 也成立。\n",
    "\n",
    "2. 对于任意的 $ G $，有 $ T(G) = T(F) + \\int L_F(x)\\text{d}G(x) $。\n",
    "\n",
    "    这是因为 \n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "        \\begin{aligned}\n",
    "            \\int L_F(x)\\text{d}G(x) & = \\int (a(x) - T(F))\\text{d}G(x) \\\\\n",
    "            & = \\int a(x)\\text{d}G(x) - \\int T(F)\\text{d}G(x) \\\\\n",
    "            & = T(G) - T(F).\n",
    "        \\end{aligned}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "3. $ \\int L_F(x) \\text{d} F(x) = 0$。\n",
    "\n",
    "    由性质2可知\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "        \\begin{aligned}\n",
    "            \\int L_F(x) \\text{d} F(x) = T(F) - T(F) = 0\n",
    "        \\end{aligned}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "4. 令 $ \\tau^2 = \\int L^2_F(x) \\text{d} F(x) $，则 $ \\tau^2 = \\int (a(x) - T(F))^2 \\text{d} F(x) $，如果 $ \\tau^2 < \\infty $，则 $ \\sqrt{n} \\left[ T(F) - T(\\hat{F}_n) \\right] \\leadsto N(0, \\tau^2) $.\n",
    "\n",
    "    由性质2, 3和中心极限定理可知\n",
    "\n",
    "    $$\n",
    "        \\begin{aligned}\n",
    "            T(\\hat{F}_n) - T(F) & = \\int L_F(x) \\text{d} \\hat{F}_n(x) \\\\\n",
    "            & = \\frac{1}{n} \\sum_{i=1}^n L_F(X_i) \\\\\n",
    "            & \\leadsto N(0, \\tau^2).\n",
    "        \\end{aligned}\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "    其中需要注意到 $ \\int (L_F(x) - \\mathbb{E} \\left[ L_F(x) \\right])^2 \\text{d} F(x) = \\int (L_F(x))^2 \\text{d} F(x) = \\tau^2. $\n",
    "\n",
    "5. 令 $ \\widehat{\\tau}^{2}=\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^{n}\\widehat{L}^{2}(X_{i})=\\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^{n}[a(X_{i})-T(\\widehat{F}_{n})]^{2}$，则 $ \\widehat{\\tau}^{2} \\xrightarrow{P} \\tau^{2} $ 及 $ \\frac{\\hat{se}}{se} \\xrightarrow{P} 1 $，其中 $ \\hat{se} = \\frac{\\widehat{\\tau}}{\\sqrt{n}} $ 和 $ se = \\sqrt{\\text{Var} \\left( T(\\hat{F}_n) \\right) } $。\n",
    "\n",
    "    这里由大数定理易知成立。\n",
    "\n",
    "6. $ \\frac{\\sqrt{n}[T(F)-T(\\widehat{F}_n)]}{\\widehat{\\tau}}\\leadsto N(0,1)$\n",
    "\n",
    "    这是由于性质4, 5 与 [Slutsky 定理](https://en.wikipedia.org/wiki/Slutsky%27s_theorem) 而成立\n",
    "\n",
    "若这个统计泛函不是一个线性泛函，上述性质不一定成立，我们对更加一般的条件给出一个比较通用的定理\n",
    "\n",
    "如果 $ T $ 关于 $ d(F,G) \\sup_x \\left| F(x) - G(x) \\right| $ 是 Hadamard 可微的，那么\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\sqrt{n}[T(\\widehat{F}_n)-T(F)]\\leadsto N(0,\\tau^2)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "此处， $ \\tau^2 = \\int L_F(x)^2 \\text{d} F(x) $。\n",
    "\n",
    "此外，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\frac{\\sqrt{n}[T(\\widehat{F}_n)-T(F)]}{\\widehat{\\tau}}\\leadsto N(0,1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "其中 $ \\widehat{\\tau}^2 = \\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n[L_F(X_i)]^2 $。\n",
    "\n",
    "## 非参数 Delta 方法\n",
    "\n",
    "利用以上定理，我们对满足要求的所有统计泛函都有一个估计，我们把近似 $ \\left[ T(\\hat{F}_n) - T(F) \\right] / \\hat{se} \\approx N(0,1) $ 称为非参数 Delta 方法。\n",
    "\n",
    "由正态近似，一个大样本置信区间为 $ T(\\hat{F}_n) \\pm z_{\\alpha/2} \\hat{se} $。\n",
    "\n",
    "形式上，$ T(F) $ 的一个 $ 1-\\alpha $ 置信区间为 $ T(\\hat{F}_n) \\pm z_{\\alpha/2} \\hat{se} $，其中 $ \\hat{se} = \\frac{\\widehat{\\tau}}{\\sqrt{n}} $，$ \\widehat{\\tau}^2 = \\frac{1}{n}\\sum_{i=1}^n[L_F(X_i)]^2 $。\n",
    "\n",
    "## 一些例子\n",
    "\n",
    "### 分位数\n",
    "\n",
    "令 $ F $ 为严格递增的，有正密度 $ f $，记 $ T(F) = F^{-1}(p) $ 为 $ p $ 分位点。\n",
    "\n",
    "若记估计的分位数为 $\\xi_p$，则 $F(\\xi_p) = p$。并记 $F_\\epsilon = (1-\\epsilon)F + \\epsilon \\delta_{x}$。令 $T(F_\\epsilon) = \\xi_{p, \\epsilon}$，满足 $p = F_\\epsilon(T(F_\\epsilon)) = F_\\epsilon(\\xi_{p, \\epsilon})$。\n",
    "\n",
    "代入上式，我们有:\n",
    "\n",
    "$$p = (1-\\epsilon)F(\\xi_{p, \\epsilon}) + \\epsilon\\delta_x(\\xi_{p, \\epsilon})$$\n",
    "\n",
    "将等式关于 $\\epsilon$ 进行微分，得\n",
    "\n",
    "$$\\frac{\\text{d}}{\\text{d}\\epsilon}(p) = \\frac{\\text{d}}{\\text{d}\\epsilon} \\left[ (1-\\epsilon)F(\\xi_{p, \\epsilon}) + \\epsilon\\delta_x(\\xi_{p, \\epsilon}) \\right]$$\n",
    "\n",
    "$$0 = \\left[ -F(\\xi_{p, \\epsilon}) + (1-\\epsilon)\\frac{\\text{d}}{\\text{d}\\epsilon}F(\\xi_{p, \\epsilon}) \\right] + \\left[ \\delta_x(\\xi_{p, \\epsilon}) + \\epsilon \\frac{\\text{d}}{\\text{d}\\epsilon}\\delta_x(\\xi_{p, \\epsilon}) \\right]$$\n",
    "\n",
    "注意到  $ \\frac{\\text{d}}{\\text{d}\\epsilon}F(\\xi_{p, \\epsilon}) = F'(\\xi_{p, \\epsilon}) \\cdot \\frac{\\text{d}\\xi_{p, \\epsilon}}{\\text{d}\\epsilon} = f(\\xi_{p, \\epsilon})\\frac{\\text{d}\\xi_{p, \\epsilon}}{\\text{d}\\epsilon} $，代入得\n",
    "\n",
    "$$0 = -F(\\xi_{p, \\epsilon}) + (1-\\epsilon)f(\\xi_{p, \\epsilon})\\frac{\\text{d}\\xi_{p, \\epsilon}}{\\text{d}\\epsilon} + \\delta_x(\\xi_{p, \\epsilon}) + \\epsilon \\frac{\\text{d}}{\\text{d}\\epsilon}\\delta_x(\\xi_{p, \\epsilon})$$\n",
    "\n",
    "考虑到 $ \\epsilon \\to 0 $，有\n",
    "\n",
    "$$0 = -F(\\xi_p) + f(\\xi_p) \\left( \\frac{d\\xi_{p, \\epsilon}}{d\\epsilon}\\Big|_{\\epsilon=0} \\right) + \\delta_x(\\xi_p) + 0$$\n",
    "\n",
    "已知 $\\frac{\\text{d}\\xi_{p, \\epsilon}}{\\text{d}\\epsilon}\\Big|_{\\epsilon=0} = L_F(x)$，$F(\\xi_p) = p$，因此\n",
    "\n",
    "$$0 = -p + f(\\xi_p) L_F(x) + \\delta_x(\\xi_p)$$\n",
    "\n",
    "解得\n",
    "\n",
    "$$L_F(x) = \\frac{p - \\delta_x(\\xi_p)}{f(\\xi_p)}$$\n",
    "\n",
    "其中 $\\delta_x$ 是一个在 $x$ 处的点概率的累积分布函数。\n",
    "\n",
    "$ T(\\hat F_{n}) $ 的渐进方差为 \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    \\frac{\\tau^2}{n} = \\frac{1}{n} \\int L^2(x) \\mathrm{ d } F(x) = \\frac{1}{n} (\\int_{0}^{\\xi_p} \\left( \\frac{p - 1}{f(\\xi_p)} \\right)^2 \\mathrm{ d } F(x) + \\int_{\\xi_p}^{1}  \\left( \\frac{p}{f(\\xi_p)} \\right)^2 \\mathrm{ d } F(x)) = \\frac{p(1-p)}{nf^2(\\xi_p)}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### 相关\n",
    "\n",
    "对于某函数 $a(t_1,\\cdots,t_m)$，统计泛函有 $T(F)=a(T_1(F),\\cdots,T_m(F))$ 的形\n",
    "式.按照链规则，影响函数为\n",
    "\n",
    "$$L(x)=\\sum_{i=1}^m\\frac{\\partial a}{\\partial t_i}L_i(x)$$\n",
    "\n",
    "其中，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "    L_i(x)=\\lim_{\\epsilon\\to0}\\frac{T_i((1-\\epsilon)F+\\epsilon\\delta_x)-T_i(F)}{\\epsilon}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "令 $Z = (X, Y)$，而且令 $T(F) = \\mathbb{E}(X - \\mu_x)(Y - \\mu_Y) / (\\sigma_X \\sigma_Y)$ 表示相关，这里，$F(x, y)$ 是二元分布函数。回顾 $T(F) = a(T_1(F), T_2(F), T_3(F), T_4(F), T_5(F))$，这里，\n",
    "$$T_1(X) = \\int x \\mathrm{d}F(z), \\quad T_2(X) = \\int y \\mathrm{d}F(z), \\quad T_3(X) = \\int xy \\mathrm{d}F(z),$$\n",
    "$$\n",
    "T_4(X) = \\int x^2 \\mathrm{d}F(z), \\quad T_5(X) = \\int y^2 \\mathrm{d}F(z),$$\n",
    "$$a(t_1, \\cdots, t_5) = \\frac{t_3 - t_1 t_2}{\\sqrt{(t_4 - t_1^2)(t_5 - t_2^2)}}.$$\n",
    "根据上文对多元统计泛函的公式计算可知,\n",
    "$$\n",
    "L(x, y) = \\widetilde{x} \\widetilde{y} - \\frac{1}{2} T(F) (\\widetilde{x}^2 + \\widetilde{y}^2),$$\n",
    "这里，\n",
    "$$\\widetilde{x} = \\frac{x - \\int x \\mathrm{d}F}{\\sqrt{\\int x^2 \\mathrm{d}F - \\left( \\int x \\mathrm{d}F \\right)^2}}, \\quad \\widetilde{y} = \\frac{y - \\int y \\mathrm{d}F}{\\sqrt{\\int y^2 \\mathrm{d}F - \\left( \\int y \\mathrm{d}F \\right)^2}}.$$"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
